let questions = {
    "أ": [
      {
        "question": "مادة تصنع من مزج الماء والرمل والحصى والثراب ؟",
        "answer": "اسمنت"
      },
      {
        "question": "ما معنى اديس ابابا ؟",
        "answer": "الزهراء الجميلة"
      },
      {
        "question": "اين ولد سيدنا ابراهيم عليه السلام ؟",
        "answer": "العراق"
      },
      {
        "question": "ما هو اللقب الذى أطلقته أهل مكة على النبي صلى الله عليه وسلم قبل البعثة ؟",
        "answer": "الصادق الامين"
      }
    ],
    "ب": [
      {
        "question": "اكمل الحديث \"اتق الله ولو؟",
        "answer": "بشق ثمرة"
      },
      {
        "question": "الرئيس الاعلى للكنيسة ال؟",
        "answer": "البابا"
      },
      {
        "question": "يستخدمه مرضى السكر كعلاج دائم ؟",
        "answer": "بنسلين"
      },
      {
        "question": "ما هو الاسم الحقيقي لقراقوش ؟",
        "answer": "بهاء الدين الاسدى وكان وزيرا في مصر في عهد صلاح الدين الايوبي"
      }
    ],
    "ت": [
      {
        "question": "ما هو الاسم الحقيقي للخنساء ؟",
        "answer": "تماضر بنت عمرو بن الشريد"
      },
      {
        "question": "خير الزاد ؟",
        "answer": "تقوى"
      },
      {
        "question": "ملك الحبشة الذي يقال أنه أول من كسى الكعبة ؟",
        "answer": "تبع"
      },
      {
        "question": "الأحداث والأحوال التي مر بها المجتمع في الماضي ؟",
        "answer": "تاريخ"
      },
      {
        "question": "آخر غزوات الرسول صلى الله عليه وسلم ؟",
        "answer": "غزوة تبوك"
      }
    ],
    "ث": [
      {
        "question": "ما هى قبيلة صالح عليه السلام ؟",
        "answer": "ثمود"
      },
      {
        "question": "من فقدت ولدها ؟",
        "answer": "ثـكلى"
      },
      {
        "question": "ضعف وثقل ؟",
        "answer": "تبط"
      },
      {
        "question": "الشيء الغليظ ؟",
        "answer": "ثخين"
      },
      {
        "question": "كلمة تعنى الارض ؟",
        "answer": "ثرى"
      }
    ],
    "ج": [
      {
        "question": "ملكًا عمان اللذان استجابا لدعوة النبي صلى الله عليه وسلم ؟",
        "answer": "جيفر وعبد"
      },
      {
        "question": "الليل والنهار لهما اسم ؟",
        "answer": "جديدان"
      },
      {
        "question": "من الأمراض القديمة والخطيرة ؟",
        "answer": "جدرى – جذام"
      },
      {
        "question": "حقبة ما قبل الإسلام ؟",
        "answer": "جاهلية"
      },
      {
        "question": "ما معتى كلمة الاليزيه ؟",
        "answer": "الجنة"
      }
    ],
    "ح": [
      {
        "question": "سيدة اودعت عندها النسخة الاولى من المصحف الشريف ؟",
        "answer": "حفصة بنت عمر بن الخطاب"
      },
      {
        "question": "أشهر الكرماء في التاريخ العربي ؟",
        "answer": "حاتم الطاىء"
      },
      {
        "question": "من غزوات النبي صلى الله عليه وسلم في السنة الثامنة للهجرة ؟",
        "answer": "غزوة حنين"
      },
      {
        "question": "الاسم الحقيقى لزرقاء اليمامة ؟",
        "answer": "حذام"
      },
      {
        "question": "حرام ومدمر لعقل الانسان ؟",
        "answer": "حشيش"
      }
    ],
    "خ": [
        {
          "question": "الحياء؟",
          "answer": "خجل"
        },
        {
          "question": "أصبع اليد الأصغر؟",
          "answer": "خنصر"
        },
        {
          "question": "من هو فاتح الحيرة؟",
          "answer": "خالد بن الوليد"
        },
        {
          "question": "من أول امرأة تزوجها النبي صلى الله عليه وسلم؟",
          "answer": "خديجة بنت خويلد وكان عمرها أربعين عامًا وعمره خمسة وعشرون عامًا"
        },
        {
          "question": "مجلس الأمن يتألف من 15 عضوًا فكم عدد الأعضاء الدائمين 4 دول أم 5 دول؟",
          "answer": "خمسة دول هي الولايات المتحدة الأمريكية والاتحاد السوفيتي"
        },
        {
          "question": "صح أم خطأ (أنه يجوز للحاج أن يذبح ضحيته في جبل عرفات وقبل التوجه إلى منى)؟",
          "answer": "خطأ"
        },
        {
          "question": "صح أم خطأ (أن اسم الطارق أو طارق يعني الشجاع المهاجم)؟",
          "answer": "خطأ"
        }
      ],
      "د": [
        {
          "question": "ما هو جمع ديك؟",
          "answer": "ديكة"
        },
        {
          "question": "من هو النبي الذي سخر الله له الجبال تسبح معه؟",
          "answer": "داود عليه السلام"
        },
        {
          "question": "ليل شديد الظلمة؟",
          "answer": "ديجور أو دامس"
        },
        {
          "question": "المكان الذي اجتمعت فيه قريش ليلة الهجرة للتآمر على الإسلام؟",
          "answer": "دار الندوة"
        }
      ],
      "ذ": [
        {
          "question": "نتشر الخبر؟",
          "answer": "ذاع"
        },
        {
          "question": "صغار النحل؟",
          "answer": "ذر"
        },
        {
          "question": "أعلى كل شيء؟",
          "answer": "ذروة"
        },
        {
          "question": "من النباتات؟",
          "answer": "ذرة"
        }
      ],
      "ر": [
        {
          "question": "أفضل الشهور؟",
          "answer": "رمضان"
        },
        {
          "question": "سيبوية كلمة فارسية ماذا تعني؟",
          "answer": "رائحة التفاح"
        },
        {
          "question": "بما أهلك الله عادًا قوم هود عليه السلام؟",
          "answer": "ريح صرصرعاتية"
        },
        {
          "question": "جبل عرفات هو جبل الـــ؟",
          "answer": "الرحمة"
        },
        {
          "question": "من هو مخترع الغواصة؟",
          "answer": "روبرت فواتن ولد عام 1765 م وكان مصورًا وميكانيكيًا وصانع ساعات"
        }
      ],
      "ز": [
        {
          "question": "ماء مبارك؟",
          "answer": "زمزم"
        },
        {
          "question": "درجة علمية عالية؟",
          "answer": "زمالة"
        },
        {
          "question": "عابد ايش يسمى؟",
          "answer": "زاهد"
        },
        {
          "question": "نبي صام عن الكلام ثلاثة أيام؟",
          "answer": "زكريا"
        }
      ],
      "س": [
        {
          "question": "من كبار علماء اللغة العربية؟",
          "answer": "سيبوية"
        },
        {
          "question": "ماذا يطلق على الجماعة من النساء؟",
          "answer": "سرب"
        },
        {
          "question": "من هم أهل المدر؟",
          "answer": "سكان الابنية في المدن"
        },
        {
          "question": "من هو النبي الذي علمه الله لغة الطير والحيوان؟",
          "answer": "سليمان عليه السلام"
        },
        {
          "question": "مصباح؟",
          "answer": "سراج"
        },
        {
          "question": "طلب الشيء؟",
          "answer": "سؤال"
        }
      ],
      "ش": [
        {
          "question": "مشروب صيني المنشأ؟",
          "answer": "شاي"
        },
        {
          "question": "أبليس لعنه الله؟",
          "answer": "شيطان رجيم"
        },
        {
          "question": "من الطيور حسن الصوت؟",
          "answer": "شحرور"
        },
        {
          "question": "مهارة في الاحتيال وخداع الحواس؟",
          "answer": "شعودة"
        },
        {
          "question": "ما هو الاسم الحقيقي للرحالة ابن بطوطة؟",
          "answer": "شمس الدين محمد بن عبدالله بن محمد بن إبراهيم"
        }
      ],
      "ص": [
        {
          "question": "قدمة كل شيء؟",
          "answer": "صدر"
        },
        {
          "question": "ماذا يطلق على الجماعة من الإبل؟",
          "answer": "صرمة"
        },
        {
          "question": "ماذا يطلق على جماعة من البقر؟",
          "answer": "صوار"
        },
        {
          "question": "من هو النبي الذي ذكر في القرآن اسمه يبدأ بحرف الصاد؟",
          "answer": "صالح"
        },
        {
          "question": "شجر خشبه طيب الرائحة؟",
          "answer": "صندل"
        },
        {
          "question": "عكس الوارد؟",
          "answer": "صادر"
        }
      ],
      "ض": [
        {
          "question": "الانحراف عن دين الله؟",
          "answer": "ضلال"
        },
        {
          "question": "من هو الأكرش؟",
          "answer": "ضخم البطن"
        },
        {
          "question": "من الحيوانات الصحراوية؟",
          "answer": "ضب"
        },
        {
          "question": "شابهه وفعل مثله؟",
          "answer": "ضاهاه"
        },
        {
          "question": "استعداد ووازع نفسي لادارك الخبيث والطيب؟",
          "answer": "ضمير"
        },
        {
          "question": "قليل لا عمق فيه؟",
          "answer": "ضحل"
        }
      ],
      "ط": [
        {
          "question": "أحد أصحاب المعلقات العشر؟",
          "answer": "طرفة بن العبد البكري"
        },
        {
          "question": "عكس الخبيث؟",
          "answer": "طيب"
        },
        {
          "question": "مرض يسمى الموت الأسود؟",
          "answer": "طاعون"
        },
        {
          "question": "عضو في داخل جسم الإنسان؟",
          "answer": "طبلة الأذن"
        },
        {
          "question": "من المهن؟",
          "answer": "طب"
        },
        {
          "question": "لخلق – كلمة مرادفة – الـــ؟",
          "answer": "الطبع"
        },
        {
          "question": "أين أنشئت أول مكتبة في التاريخ؟",
          "answer": "طيبة وترجع إلى عام 2000 قبل الميلاد واعتبرها فرعون شيئًا مقدسًا وأطلق عليها اسم صيدلية الروح"
        },
        {
          "question": "اكمل المثل التالي السهران ليله ــــــــــ والنايم ليله غمضة؟",
          "answer": "طويل"
        }
      ],
      "ظ": [
        {
          "question": "في جسم الإنسان؟",
          "answer": "ظفر"
        },
        {
          "question": "جور؟",
          "answer": "ظلم"
        },
        {
          "question": "كلمة تعنى وسطهم وفي معظمهم؟",
          "answer": "ظهرانيهم"
        },
        {
          "question": "تقال على الدواب على السير والارتحال؟",
          "answer": "ظعن"
        },
        {
          "question": "شنوا الشيء اللي مهما تطقه لا يتحطم ولا يتألم الــ؟",
          "answer": "الظل"
        },
        {
          "question": "اسم يبين مكان حدوث الفعل يعرف بماذا؟",
          "answer": "ظرف مكان"
        },
        {
          "question": "من أخوات كان ترفع المبتدأ وتنصب الخبر؟",
          "answer": "ظل"
        }
      ],
      "ع": [
        {
          "question": "أسم يوم الجمعة قديم؟",
          "answer": "عروبة"
        },
        {
          "question": "من هو الصحابي الذي كتب صلح الحديبية؟",
          "answer": "علي بن أبي طالب"
        },
        {
          "question": "الاسم الحقيقي لأبي طالب عم النبي صلى الله عليه وسلم؟",
          "answer": "عبد مناف بن عبدالمطلب"
        },
        {
          "question": "عم النبي صلى الله عليه وسلم وكان مقاربًا له في السن ال … ؟",
          "answer": "العباس رضي الله عنه"
        },
        {
          "question": "من أسماء الذهب؟",
          "answer": "عسجد"
        },
        {
          "question": "من هو أمين النبي صلى الله عليه وسلم على نسائه؟",
          "answer": "عبدالرحمن بن عوف"
        },
        {
          "question": "ما هو السلسبيل؟",
          "answer": "عين في الجنة"
        },
        {
          "question": "من هو ابن سيناء؟",
          "answer": "على بن الحسن بن عبدالله ولد في 271 للهجرة من بلاد فارس حفظ القرآن"
        }
      ],
      "غ": [
        {
          "question": "سخط؟",
          "answer": "غضب"
        },
        {
          "question": "كلمة تعنى غطاء؟",
          "answer": "غشاء أو غشاوة"
        },
        {
          "question": "من أسماء الأسد؟",
          "answer": "غضنفر"
        },
        {
          "question": "نوم خفيف؟",
          "answer": "غفوة"
        },
        {
          "question": "من الطباع المنبوذة؟",
          "answer": "غرور"
        }
      ],
      "ف": [
        {
          "question": "من أشهر أنواع الطائرات المقاتلة؟",
          "answer": "فانتوم"
        },
        {
          "question": "النخلة الصغيرة؟",
          "answer": "فسيلة"
        },
        {
          "question": "يسمى الفطام الـــ؟",
          "answer": "فصال"
        },
        {
          "question": "حسن البيان وسلامة الألفاظ؟",
          "answer": "فصاحة"
        },
        {
          "question": "برنامج صغير يصل لذاكرة الحاسب الآلي فيغير وظائفه؟",
          "answer": "فيروس"
        }
      ],
      "ق": [
        {
          "question": "الأصغران؟",
          "answer": "قلب ولسان"
        },
        {
          "question": "ماذا يسمى بيت النمل؟",
          "answer": "قرية"
        },
        {
          "question": "ماذا يطلق على الجماعة من الرجال؟",
          "answer": "قوم"
        },
        {
          "question": "أين دفن صلاح الدين الأيوبي؟",
          "answer": "قلعة دمشق"
        },
        {
          "question": "نمام؟",
          "answer": "قتات"
        },
        {
          "question": "لصحيفة التي يكتب فيها؟",
          "answer": "قرطاس"
        }
      ],
      "ك": [
        {
          "question": "ماذا يقال لمن جاوز سن الثلاثين إلى الخمسين؟",
          "answer": "كهل"
        },
        {
          "question": "هو والنبي صلى الله عليه وسلم كالوسطى والسبابة في الجنة؟",
          "answer": "كافل اليتيم"
        },
        {
          "question": "جعبة صغيرة توضع فيها النبال (الأسهم)؟",
          "answer": "كنانة"
        },
        {
          "question": "فيلسوف غربي ترجم معاني القرآن الكريم عام 1143م؟",
          "answer": "كانطوفى"
        },
        {
          "question": "قصد ايذاء الآخرين خفية؟",
          "answer": "كيد"
        }
      ],
      "ل": [
        {
          "question": "حد أصحاب المعلقات العشر؟",
          "answer": "لبيد بن ربيعة العامري"
        },
        {
          "question": "من أسماء الأسد؟",
          "answer": "ليث"
        }
      ]
      ,
        "م": [
          {
            "question": "هي أمر خارق للعادة يجريه الله على أيدي أنبياء؟",
            "answer": "المعجزة"
          },
          {
            "question": "من أعلم هذه الأمة بالحلال والحرام؟",
            "answer": "معاذ بن جبل"
          },
          {
            "question": "ما اسم كل شيء يشغل حيزًا من الكون وله ثقل؟",
            "answer": "المادة"
          },
          {
            "question": "من هم الزبانية؟",
            "answer": "ملائكة العذاب"
          },
          {
            "question": "حيوان بري منقرض يعتبر حجمه هائل جدًا ذو قرون طويلة وهو من أجداد الفيل؟",
            "answer": "ماموث"
          },
          {
            "question": "مادة مخدرة تستخدم في العمليات الجراحية؟",
            "answer": "مورفين"
          },
          {
            "question": "يطلبه الناس ويحتاجونه ويهربون منه إذا حضر؟",
            "answer": "المطر"
          },
          {
            "question": "آلة حربية استعملها الرومان لقذف الحجارة أو الذهب عن بعد؟",
            "answer": "المنجنيق"
          }
        ],
        "ن": [
          {
            "question": "ما هي أول فتنة بني إسرائيل؟",
            "answer": "الناقة"
          },
          {
            "question": "من المقصود بهذه الآية: (فبهت الذي كفر)؟",
            "answer": "النمرود"
          },
          {
            "question": "ما معنى اسم جعفر؟",
            "answer": "النهر الصغير"
          },
          {
            "question": "الاسم المعرب لجهاز الفاكس؟",
            "answer": "ناسوخ"
          },
          {
            "question": "مسمى الحركة التي تزعمها الألمان في الحرب العالمية الثانية؟",
            "answer": "النازية"
          },
          {
            "question": "ما هي الحشرة التي لها خمسة عيون؟",
            "answer": "النحلة"
          },
          {
            "question": "خلقت من غير أم ولا أب؟",
            "answer": "ناقة صالح"
          },
          {
            "question": "هو حفرة تحت الأرض لها مدخل ومخرج ممهدة ليسير بها الإنسان والحيوان والسيارات وغيرها؟",
            "answer": "النفق"
          },
          {
            "question": "هو المثل والنظير؟",
            "answer": "الند"
          }
        ],
        "ه": [
          {
            "question": "هو أحد الملكين اللذين علما الناس السحر؟",
            "answer": "هاروت"
          },
          {
            "question": "هي صفة بين المشي والعدو؟",
            "answer": "هرولة"
          },
          {
            "question": "هو الصياح بالتشجيع والتأييد؟",
            "answer": "هتاف"
          },
          {
            "question": "هو المعبد الذي تريد اليهود بناؤه على أنقاض المسجد الأقصى؟",
            "answer": "هيكل سليمان"
          },
          {
            "question": "هو صاحب سلوكيات غير متمدنة وبربرية طائشة؟",
            "answer": "همجي"
          },
          {
            "question": "هو تمليك الإنسان ماله لغيره في الحياة بلا عوض؟",
            "answer": "هبة"
          },
          {
            "question": "أكمل المثل: لكل عالم --------------------؟",
            "answer": "هفوة"
          },
          {
            "question": "ماذا يطلق على صوت الموج؟",
            "answer": "هدير"
          },
          {
            "question": "ما اسم صوت الرعد؟",
            "answer": "هزين"
          },
          {
            "question": "هي عاصمة كوبا؟",
            "answer": "هافانا"
          }
        ],
        "و": [
          {
            "question": "هو الشق بين الجبلين؟",
            "answer": "الوادي"
          },
          {
            "question": "ما معنى النمارق؟",
            "answer": "الوسائد"
          },
          {
            "question": "من شيوخ الإمام الشافعي؟",
            "answer": "وكيع الجراح"
          },
          {
            "question": "هي العظام التي تكون على الفخذ؟",
            "answer": "الورك"
          },
          {
            "question": "برنامج مشهور لمعالجة النصوص في جهاز الحاسب الآلي؟",
            "answer": "وورد"
          },
          {
            "question": "كتلة من الأنسجة ناتجة عن نمو غير طبيعي للخلايا؟",
            "answer": "ورم"
          },
          {
            "question": "في اللغة هو الحلم والرزانة؟",
            "answer": "الوقار"
          },
          {
            "question": "ما هو ركن الحج الأعظم؟",
            "answer": "الوقوف بعرفة"
          },
          {
            "question": "هو كل شيء كالوسادة وناعم كالحرير؟",
            "answer": "وثار"
          }
        ],
        "ي": [
          {
            "question": "من الأحجار الكريمة؟",
            "answer": "ياقوت"
          },
          {
            "question": "قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (المرء على دين خليله فلينظر أحدكم من ----------)؟",
            "answer": "يخال"
          },
          {
            "question": "أكمل الوقت أنفس ما عنيت بحفظه وأراه أسهل ما عليك --------------؟",
            "answer": "يضيع"
          },
          {
            "question": "عنصر فلزي مشع يستخدم في صناعة القنبلة الذرية ووقودا للمفاعل النووي؟",
            "answer": "اليورانيوم"
          },
          {
            "question": "هي نوع من أنواع الزهور؟",
            "answer": "الياسمين"
          },
          {
            "question": "تطلق على السنة الشديدة العسيرة التي لا فرج فيها؟",
            "answer": "اليهماء"
          },
          {
            "question": "هي فرقة رافضية معتقداتها مزيج من الإسلام والنصرانية؟",
            "answer": "اليزيدية"
          },
          {
            "question": "هو النهر الشديد الجري الكثير الماء؟",
            "answer": "اليعبوب"
          },
          {
            "question": "هو نقيض النوم والغفلة؟",
            "answer": "اليقظة"
          }
        ]
      
      
  }

  